{
  "subject": "民事訴訟法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "5": "カテゴリ5"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "請求の原始的複数 (固有の訴えの客観的併合)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "原告が当初から複数の請求を併合して訴えを提起する場合(固有の訴えの客観的併合)。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "請求の客観的併合の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「数個の請求」が「同種の訴訟手続」によって審判されるものであること（【民事訴訟法136条】）、②請求の併合が禁止されていないこと、③各請求について受訴裁判所に管轄権があること（【民事訴訟法13条】）。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "請求の客観的併合の態様について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 単純併合(並列的併合)\n相互に両立し得る複数の請求を並列的に併合し、そのすべてにつき判決を求める場合。\n(2) 選択的併合\n数個の請求のうちその一つが認容されれば訴訟を提起した目的が達成される場合、選択的にいずれか一つが認容されれば他の請求についての審理を求めないとして、数個の請求を併合する態様(一つの請求の認容を解除条件とする複数請求の併合)。\n(3) 予備的併合\n法律上相互に両立し得ない数個の請求に順位を付けて、第一順位の請求(主位的請求)が認容されなければ次順位の請求(予備的ないし副位請求)の認容を求めるという形の併合(相互に両立しない。主位的請求の認容を解除条件とする予備的請求の併合)。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "第一審が主位的請求を棄却し、予備的請求を認容したのに対し、被告のみが控訴した場合(なお、原告は控訴も附帯控訴もしていない)、上訴審で主位的請求認容の判決を下すことはできるかについて説明しなさい。",
      "answer": "不利益変更禁止原則に触れること、原告の救済は釈明によれば足りることから、被上訴人が控訴又は附帯控訴しない限り、主位的請求の認容はできない(最判昭58.3.22)。 したがって、原告が釈明に応じない場合には、原判決を取り消し、予備的請求棄却の判決を下すことになる。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "第一審が主位的請求を認容したのに対し、被告が控訴した場合、上訴審で予備的請求認容の判決を下すことはできるかについて説明しなさい。",
      "answer": "両請求には密接な関係があり、実質的には予備的請求についても審理済みであるから、審級の利益を害しないため、主位的請求棄却、予備的請求認容の判決を下すことができる(最判昭33.10.14)。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "訴えの変更の意義について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟係属後に、原告が、当初からの手続を維持しつつ、当初の審判対象 (請求の趣旨又は狭義の請求原因)を変更すること。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "訴えの変更の態様について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 請求の追加的変更\n当初の請求を維持しつつ新請求についても審判を求める場合\n(2) 請求の交換的変更\n従来の請求に代えて新請求につき審判を求める場合。 請求の交換的変更は、訴えの追加的変更と訴えの取下げ又は請求の放棄との組合せにすぎない(最判昭32.2.28、最判昭38.1.18、最判昭41.1.21。 ただし、請求の放棄であれば、放棄調書が作成されなければならないため、通常は取下げの趣旨であるとされている)。 なお、被告が新請求に異議なく応訴した場合には、旧請求の取下げに同意したものと推定される(最判昭41.1.21)。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "訴えの変更の要件である「請求の基礎の同一性」の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "両請求の主要な争点が同一であって、旧請求の訴訟資料や証拠資料を新請求の審理に利用することが期待できる関係にあり (訴訟法的観点)、かつ両請求の利益主張が社会生活上同一又は一連の紛争に関する場合(実体法的観点)。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "訴えの変更の要件である「請求の基礎の同一性」が不要となる場合について説明しなさい。",
      "answer": "かかる要件が要求される趣旨は被告保護であるから、①被告の同意・応訴がある場合、②被告の防御方法の基礎事実に立脚して変更する場合(最判昭39.7.10)には請求の基礎の同一性の要件は不要となる。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "反訴の意義について説明しなさい。",
      "answer": "係属中の本訴の手続内で、関連する請求につき被告(反訴原告) が原告(反訴被告)に対して提起する訴え。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "反訴の種類(二つ)について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 単純反訴\n本訴請求についての裁判内容を条件とせずに、反訴請求の審判を求めるもの。\n(2) 予備的反訴\n本訴請求について棄却又は却下の判決がされることを解除条件とするもの。 手続内で条件成就が明確になるから、条件を付することが許されるが、弁論の分離・一部判決は禁じられる。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "反訴の要件である「本訴の目的である請求又は防御の方法と関連する」（【民事訴訟法146条1項】本文）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「本訴の目的である請求･･･と関連する」とは、反訴請求が本訴請求の内容又は発生原因において法律上又は事実上共通点を有することをいい、「本訴の･･･防御方法と関連する」とは、反訴請求が本訴請求に対する抗弁事由とその内容又は発生原因において法律上又は事実上共通点を有することをいう。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "控訴審における反訴の要件について説明しなさい。",
      "answer": "控訴審における反訴については、相手方の手続保障のため、相手方の同意が必要（【民事訴訟法300条】）。 ただし、反訴請求と関連する事項について第一審裁判所で審判がなされた場合には、相手方の同意は不要 (最判昭38.2.21)。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "【民法202条2項】は、占有の訴えにおいて本権に関する理由に基づいて裁判することを禁じているが、本訴請求が占有の訴えである場合、本権に基づく反訴請求との間に関連性を認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "旧法下と異なり、現行法上は、占有訴訟と本権訴訟の併合を禁ずる規定はないこと、【民法202条2項】は防御方法の提出を制限したにすぎず、反訴の提起を禁じる条項は存在しないこと、反訴を認めた方が、被告の便宜、訴訟経済に資することから、関連性は認められる(最判昭40.3.4)。 なお、その後の処理としては、本訴はそのまま請求認容し、反訴は、将来給付の訴えとして請求認容する(一部認容)といった解決方法が考えられる。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "反訴が反訴要件を欠く場合、反訴をどのように扱うべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴え提起の方式は要式行為であるから、安易に反訴提起の手続をもってこれに代えることはできない。 よって、反訴を却下すべきである(最判昭41.11.10)。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "中間確認の訴えの意義、要件及び手続について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n訴訟係属中に、当該請求の当否の判断の先決関係たる権利・法律関係の存否につき、原告又は被告が追加的に提起する確認訴訟。 訴えの変更や反訴の一種である。\n(2) 要件\n① 「裁判が訴訟の進行中に争いとなっている法律関係の成立又は不成立に係る」こと（【民事訴訟法145条1項】本文）、② 「その確認の請求が他の裁判所の専属管轄(当事者が第11条の規定により合意で定めたものを除く。)に属するとき」でないこと（【民事訴訟法145条1項】ただし書）、③訴えの一般的要件を具備すること。\n(3) 手続\n①「書面でしなければならない」（【民事訴訟法145条3項】、【民事訴訟法143条2項】）、②かかる「書面は、相手方に送達しなければならない」（【民事訴訟法145条3項】、【民事訴訟法143条3項】）"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "通常共同訴訟の意義及び要件について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n本来個別に訴訟を提起し審判され得る数個の請求につき便宜上共同訴訟とすることが認められる場合であり、全員が共同で訴え又は訴えられる必要性も判決の合一確定の必要性もない場合。\n(2) 要件\n① 「訴訟の目的である権利又は義務が数人について共通であるとき、又は同一の事実上及び法律上の原因に基づくとき」、「訴訟の目的である権利又は義務が同種であって事実上及び法律上同種の原因に基づくとき」（【民事訴訟法136条】）、②客観的併合要件（【民事訴訟法136条】）、③一般の訴訟要件。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "共同訴訟人独立の原則（【民事訴訟法39条】）について説明しなさい。",
      "answer": "「共同訴訟人の1人の訴訟行為、共同訴訟人の1人に対する相手方の訴訟行為及び共同訴訟人の1人について生じた事項は、他の共同訴訟人に影響を及ぼさない」という原則。"
    },
    "19": {
      "rank": "A",
      "question": "共同訴訟人間で主張共通及び証拠共通が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "(1) 主張共通\n主張共通を認めることは弁論主義に正面から反する。 したがって、主張共通は認められない(最判昭43.9.12)。\n(2) 証拠共通\n自由心証主義（【民事訴訟法247条】）の下では、歴史的に一つしかない事実については、その認定判断(心証) も一つしかあり得ないため、証拠共通は認められる(最判昭45.1.23)。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "共同訴訟人間の主張共通に関して、当然の補助参加の理論(当然に補助参加をしたのと同様の関係を認めるべきであるとし、これにより主張共通が認められるとするもの)が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "いかなる関係があるときに、このような効果を認めるかに関して明確な基準を欠き、かえって訴訟を混乱させる原因ともなりかねないこと、共同訴訟人が自分の利益を擁護するため他の共同訴訟人に自らの主張の効果を及ぼしたいときは、補助参加の申出や訴訟告知によれば足りるし、自ら他の共同訴訟人の提出した抗弁に基づく訴訟上の利益を受けたいときは、同一の主張をするか当該抗弁を援用すればよいことから、当然の補助参加の理論は認められない(最判昭43.9.12)。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "同時審判申出訴訟の意義、趣旨、要件、効果及び訴訟形態について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n弁論及び裁判の分離を禁止する同時審判の申出のある共同訴訟。 共同被告の一方に対する訴訟の目的である権利と共同被告の他方に対する訴訟の目的である権利とが法律上併存し得ない関係にある共同訴訟において、原告の申出があったときは、裁判所は弁論及び裁判を分離することが禁じられるとする。\n(2) 趣旨\n相矛盾した理由による両負けの危険の回避。\n(3) 要件\n① 「共同被告の一方に対する訴訟の目的である権利と共同被告の他方に対する訴訟の目的である権利とが法律上併存し得ない関係にある」こと（【民事訴訟法41条1項】）、② 「原告の申出」があること（【民事訴訟法41条1項】）、③かかる申出が、「控訴審の口頭弁論の終結の時までに」なされたこと（【民事訴訟法41条2項】）。\n(4) 効果\n① 「弁論及び裁判は、分離しないでしなければならない」（【民事訴訟法41条1項】） ②「共同被告に係る控訴事件が同一の控訴裁判所に各別に係属するときは、弁論及び裁判は、併合してしなければならない」（【民事訴訟法41条3項】）。\n(5) 訴訟形態\n通常共同訴訟"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "「法律上並存し得ない」（【民事訴訟法41条】）紛争の具体例を説明しなさい。",
      "answer": "①工作物責任（【民法717条】）における占有者と所有者の責任、②本人に対する表見代理の主張と無権代理人の責任の追及"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "主観的予備的併合が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "予備的被告はその地位が不安定であること、通常共同訴訟である以上、共同訴訟人独立の原則（【民事訴訟法39条】）により、各共同訴訟人、あるいはこれに対する請求は別個に上訴の対象となるので、裁判の統一が必ずしも保障されないこと、被告複数の場合には、同時審判申出訴訟を活用すれば足りることから、主観的予備的併合は認められない(最判昭43.3.8)。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "必要的共同訴訟の意義、類型、趣旨及び審判の原則について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n共同訴訟人全員について一挙一律に紛争の解決を図ることが要請される場合の共同訴訟形態。\n(2) 類型\n固有必要的共同訴訟と、類似必要的共同訴訟とがある。\n(3) 趣旨\n裁判の矛盾回避、紛争の統一的解決(合一確定の要請)。\n(4) 審判の原則\n①「共同訴訟人の･･･1人の訴訟行為は、全員の利益においてのみその効力を生ずる」（【民事訴訟法40条1項】） ② 「共同訴訟人の1人に対する相手方の訴訟行為は、全員に対してその効力を生ずる」（【民事訴訟法40条2項】）、③ 「共同訴訟人の1人について訴訟手続の中断又は中止の原因があるときは、その中断又は中止は、全員についてその効力を生ずる」（【民事訴訟法40条3項】）、④合一確定の要請から、弁論の分離（【民事訴訟法152条】）や一部判決（【民事訴訟法243条】）は解釈上認められない。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "固有必要的共同訴訟の意義及び趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n訴訟物に利害関係を有する一定範囲の者がすべて共同訴訟人となって初めて当事者適格が認められる共同訴訟\n(2) 趣旨\n重複審理の回避(訴訟経済)、判決の矛盾回避、当事者適格者全員の訴訟参与確保という手続保障の実現(類似必要的共同訴訟との違い)"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "固有必要的共同訴訟と通常共同訴訟の区別の判断基準 (「訴訟の目的が共同訴訟人の全員について合一にのみ確定すべき場合」（【民事訴訟法40条1項】）に当たるか否か)について説明しなさい。",
      "answer": "民事訴訟は実体法上の権利の存否を判断することにより紛争を解決する手段であるから、第一次的には訴訟物たる権利関係に関する管理処分権が実体法上共同的に帰属するか否かによって決すべきである(実体法的視点)。 もっとも、紛争解決の実効性(紛争の一回的解決の要請)や、判決の矛盾回避の可能性、当事者となっていない利害関係人の地位、手続の進行状況などの訴訟手続上の政策的考慮要因も加味すべきである(訴訟法的観点)。 そこで、固有必要的共同訴訟か否かを判断する際には、実体法的視点に加えて、訴えの提起が容易かなどの訴訟法的視点も加味して判断すべきである。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "固有必要的共同訴訟において、共同訴訟人の1人が単独で訴えを取り下げることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴えの主観的一部取下げは、本来不可分であるべき訴訟物の一部を分離することを意味するものである。 また、主観的一部取下げを有効とすると、残余の当事者間の訴訟は当事者適格を欠く不適法なものとして却下を免れなくなり、これらの者の訴訟上の利益を害することになる。 さらに、原告が複数の場合、訴えの取下げは有利な行為とはいえない（【民事訴訟法40条1項】）ということもできる。 したがって、単独で訴えを取り下げることはできない (原告複数の場合について、最判昭46.10.7、被告複数の場合について、最判平6.1.25)。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "固有必要的共同訴訟において、共同訴訟人が同調しない場合どのように対処すべきか説明しなさい。",
      "answer": "当事者全員が原告又は被告として関与しているのであれば、常に全員が原告になることが求められているわけではないため、手続保障にもとるところはない。 また、共有関係にある場合、民事訴訟を通じて権利の存否を確定する必要があり、権利の存在を主張する共有者の訴権は保護されなければならない。 したがって、非同調者以外の者は、非同調者を被告に加えて訴えを提起することができる (最判平11.11.9、最判平20.7.17)。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "類似必要的共同訴訟の意義及び要件について説明しなさい。",
      "answer": "(1)意義\n全員が共同訴訟人として訴えを提起することが不可欠であるわけではなく、一部の者のみで訴えを提起することも許されるが、各共同訴訟人と相手方当事者間に訴訟が係属した以上は、合一確定の必要の故に個別訴訟は許されず、必要的共同訴訟の審判の原則（【民事訴訟法40条】）が適用される共同訴訟\n(2) 要件\n共同訴訟人の1人の受けた判決の既判力が他の共同訴訟人に及ぶ場合(既判力拡張の場合)"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "共同訴訟参加の意義について説明しなさい。",
      "answer": "他人間の訴訟係属中、その訴訟の判決の効力を受け当事者適格を有する第三者が、別訴を提起しないで一方当事者の共同訴訟人として参加すること。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "共同訴訟参加の要件である「訴訟の目的が当事者の一方及び第三者につき合一にのみ確定すべき場合」（【民事訴訟法52条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "もし、その第三者が共同原告又は共同被告であったならば、類似必要的共同訴訟となるであろう場合。 すなわち、その第三者も当該訴訟につき当事者適格を有し、かつ自ら訴え又は訴えられなくても判決の効力を受ける場合。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "共同訴訟参加の訴訟形態について説明しなさい。",
      "answer": "類似必要的共同訴訟となる。"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "明文なき主観的追加的併合が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "旧訴訟の訴訟状態を利用できるかは疑問であること、訴訟を複雑化させること、軽率な提訴、濫訴、併合の時期いかんでは訴訟遅延のおそれがあること、別訴提起と弁論の併合によって同様の目的を達し得ることから、認められない(最判昭62.7.17)。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "独立当事者参加の意義及び要件について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n第三者が独立の当事者として、訴訟の原告及び被告の双方又は一方に対し、自分の請求を立てて訴えを提起し、原告の請求と同一の手続で、同時にかつ矛盾のない判決を求める訴訟形態。\n(2) 要件\n① 「訴訟の結果によって権利が害されることを主張する第三者」 (詐害防止参加、【民事訴訟法47条1項】前段)、又は② 「訴訟の目的の全部若しくは一部が自己の権利であることを主張する第三者」 (権利主張参加、【民事訴訟法47条1項】後段)。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "権利主張参加（【民事訴訟法47条1項】後段）の要件である「訴訟の目的の全部若しくは一部が自己の権利である」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "本訴請求と参加人の請求が論理的に両立し得ない関係にある場合。"
    },
    "36": {
      "rank": "B",
      "question": "独立当事者参加の態様について説明しなさい。",
      "answer": "当事者双方に対し、請求を定立する場合 (原則形態)のみならず、当事者の一方に対し、請求を定立する場合(片面的独立当事者参加)も可。"
    },
    "37": {
      "rank": "B",
      "question": "独立当事者参加の効果について説明しなさい。",
      "answer": "必要的共同訴訟の審判の原則（【民事訴訟法40条】）を準用（【民事訴訟法47条4項】）。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "上告審において差戻しを求めてする独立当事者参加は適法かについて説明しなさい。",
      "answer": "法律審たる上告審においては参加人の請求の当否の審判ができないし、下級審において攻撃防御を展開して敗訴したわけでもなく上告の利益もない。 したがって、違法である(最判昭44.7.15)。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "独立当事者参加訴訟における二当事者間の和解の有効性について説明しなさい。",
      "answer": "独立当事者参加の趣旨は、三者間において矛盾なき統一的な判断を行うことにあるから、和解内容にかかわらず一律に無効である(仙台高判昭55.5.30、東京高判平3.12.17)。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "所有権移転登記抹消登記手続請求訴訟に、その目的不動産に競売開始決定を得ている債権者が被告(競売債務者)の所有権の確認を求めて参加する場合(最判昭42.2.23)、詐害防止参加の要件(「訴訟の結果によって権利が害されることを主張する第三者」（【民事訴訟法47条1項】前段）)を満たすかについて説明しなさい。",
      "answer": "判決効説=本訴訟の判決効が第三者に及ぶことによってその権利が害される場合に限定する。 したがって、要件を満たさない。\n権利侵害説=第三者の権利・法的地位が他人間の訴訟の訴訟物たる権利関係の存否と論理関係があるため詐害判決によって事実上影響される場合にも参加の理由を認める。 したがって、要件を満たす。\n詐害意思説=当事者がその訴訟を通じ参加人を害する意思をもつと客観的に判断される場合に参加の理由を認める。 したがって、要件を満たすかは具体的事案により判断される。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "XがYに対して所有権確認の訴えを提起したところ、その物が自己の所有物であると主張するZがこの訴訟に独立当事者参加し、XとYに対して、その物がZの所有に属することの確認の訴えを提起した。第一審裁判所が目的物はZの所有物であると認定して、Xの請求を棄却し、Zの請求を認容した。この判決に対して、Yのみが控訴し、控訴審裁判所がYの主張を認めた場合、ZのXに対する請求を認容した部分についてはいかなる判決を下すべきか。(1)審判対象の範囲、(2)他方敗訴者の地位、(3)不利益変更禁止の原則（【民事訴訟法304条】）との関係に分けて説明しなさい。",
      "answer": "(1)について\n合一確定の要請（【民事訴訟法47条4項】、【民事訴訟法40条】）から、敗訴者の一方だけが上訴することによって、全員の請求について判決の確定が遮断され（【民事訴訟法116条2項】）全請求が上訴審に移審し（【民事訴訟規則174条】参照）、自ら上訴しない他方の敗訴者も上訴審の当事者となる(最判昭43.4.12、最判昭48.7.20)。\n(2)について\n不服のない者を上訴人とするのは当事者の意思に反するから、被上訴人の地位に立つ（【民事訴訟法40条2項】準用説、最判昭50.3.13）。\n(3)について\n三面訴訟においては、上訴審での合一確定のため必要な限度で不利益変更禁止の原則は修正され、上訴しなかった者の敗訴部分もその者の有利に変更し得る。 したがって、裁判所が上訴人 (Y) の主張を認めてZのYに対する請求を棄却する場合には、これと論理的に矛盾するZのXに対する請求についても、原判決を取り消して参加人に不利に変更することができる。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "Yは、X社の株主として、他の株主Zと共同して株主代表訴訟を提起したところ、第一審で被告勝訴の判決が下されたことを受けて、Yのみが上訴した。この事例において、Yの上訴の効力が他の株主に及ぶかについて、(1)訴訟形態の問題、(2)原判決の確定遮断、移審効の生じる範囲の問題、(3)上訴人の範囲の問題に分けて説明しなさい。",
      "answer": "(1)について\n株主代表訴訟（【会社法847条】）については、法定訴訟担当者たる適格者相互間に直接に判決の効力が拡張される訳ではないが、本人たる被担当者(会社)に拡張され（【民事訴訟法115条1項2号】）、その反射的効果として、他の適格者に拡張されるため、類似必要的共同訴訟となる(最判平12.7.7)。\n(2)について\n合一確定の要請から、共同訴訟人全員に及ぶ。\n(3)について\n既に訴訟を追行する意思を失った者に対し、その意思に反してまで上訴人の地位に就くことを求めることは相当でない。 また、株主各人の個別的な利益が直接問題となっているものではないため、提訴後に共同訴訟人たる株主の数が減少しても、その審判の範囲、審理の態様、判決の効力等には影響がない。 したがって、上訴をしなかった者は上訴人の地位に就かない。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟脱退の意義及び要件について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n第三者の独立当事者参加を契機として、従来の原告・被告のいずれかが、相手方当事者の同意を得て、訴訟から脱退すること。\n(2) 要件\n① 「自己の権利を主張するため訴訟に参加した者がある」こと、② 「相手方の承諾を得」ること（【民事訴訟法48条】前段）。\ncf.参加人の同意の要否については争いがあり、不要とするのが大判昭11.5.22。"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "独立当事者参加訴訟において訴えを取り下げるのに参加人の同意を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "参加人の三者間の紛争を一挙に合一的に確定させようとする利益を無視するのは妥当ではない。 また、原告が訴えを取り下げた後、参加人を除外して改めて詐害判決を取得する危険がある(再訴禁止効（【民事訴訟法262条2項】）が働かない限り、原告による再訴が可能であり、再訴されると参加人はそこに再び独立当事者参加していかなければならないが、再訴されたか否かを把握するのは容易ではない)。 したがって、参加人の同意を要すると解する(最判昭60.3.15)。"
    },
    "45": {
      "rank": "A",
      "question": "訴訟脱退がなされた場合、いかなる「判決」の「効力」（【民事訴訟法48条】後段）が生じるかについて説明しなさい。",
      "answer": "脱退は訴訟上の地位を参加人、相手方の訴訟追行の結果に委ねるものであるから、条件付き放棄・認諾であるといえる(通説)。 したがって、参加人が勝訴の場合、自己への請求を認諾したことになる。 また、相手方が勝訴の場合、自己が原告の場合は放棄、被告の場合は認諾となる。 さらに、原告脱退、被告脱退のいずれの場合にも、各勝訴者に関係しない脱退者と参加人又は残存当事者間の請求につき何らの効果も生じないという空白部分が生じるため、制度上合理的な効果(判決の論理的帰結の貫徹と紛争の一挙・統一的解決)が付与されると解すべきである。"
    },
    "46": {
      "rank": "B",
      "question": "補助参加の意義及び要件について説明しなさい。",
      "answer": "(1)意義\n他人間の訴訟の結果につき利害関係を持つ第三者が、当事者の一方を勝訴させて自己の利益を守るためにその訴訟に参加する参加形態。\n(2) 要件\n「第三者」が「訴訟の結果」に「利害関係を有する」こと（【民事訴訟法42条】）。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "「訴訟の結果」（【民事訴訟法42条】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "第三者にとって影響があるのは判決主文より、むしろ理由中の判断であることが多いから、「訴訟の結果」とは判決主文 (訴訟物)のみならず、判決理由中の判断も含む(大決昭8.9.9、最判昭51.3.30参照)。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "「利害関係」（【民事訴訟法42条】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "補助参加の制度は、補助参加人が被参加人を補助して訴訟を追行することによって被参加人を勝訴させることにより、補助参加人が自らの利益を守ることを目的としているから、単なる事実上の利害関係では足りず、法的利害関係を要する。 もっとも、補助参加制度の上記趣旨・目的に照らせば、判決の効力が直接補助参加人に及ぶ必要はなく、補助参加人が判決に拘束されることも要せず、判決が補助参加人の地位の決定に参考となるおそれがあれば足り、当該訴訟の判決が参加人の私法上(又は公法上)の法的地位又は法的利益に影響を及ぼすおそれがあることをもって足りる(最決平13.1.30)。"
    },
    "49": {
      "rank": "A",
      "question": "参加的効力の法的性質、主観的範囲及び客観的範囲について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 法的性質\n【民事訴訟法46条】は様々な除外事由を定めているし、敗訴当事者相互間の責任分担原理によるべきである(一種の衡平・禁反言)から、既判力とは別個の特殊な効力(参加的効力)ととらえるべきである。\n(2) 主観的範囲\n敗訴当事者間\n(3) 客観的範囲\n参加人は通常理由中の判断を争うものであるから、理由中の判断にも及ぶが、その範囲は、判決の主文を導き出すために必要な主要事実に係る認定及び法律判断などをいうものであって、これに当たらない事実又は論点についての認定や法律判断を含むものではない(最判平14.1.22)。"
    },
    "50": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟告知の意義、要件及び効果について説明しなさい。",
      "answer": "(1)意義\n訴訟係属中、当事者が、当該訴訟に参加し得る第三者に対して、法定の方式により訴訟係属の事実を通知すること\n(2) 要件\n①「当事者」（【民事訴訟法53条1項】）又は「訴訟告知を受けた者」（【民事訴訟法53条2項】）が行うこと、②「訴訟の係属中」（【民事訴訟法53条1項】）であること、③被告知者が、当該訴訟に「参加することができる第三者」であること（【民事訴訟法53条1項】）\n(3)効果\n参加的効力を生じる（【民事訴訟法53条4項】）。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "利害関係の対立がある者に対して訴訟告知をした場合、参加的効力が生じるかについて説明しなさい。",
      "answer": "肯定説(仙台高判昭55.1.28)=訴訟告知の趣旨は、告知者が自己の利益のために被告知者に対して参加的効力を及ぼすことにあるから、参加的効力が生じる。\n否定説(東京高判昭60.6.25参照)=敗訴当事者間の責任分担原理という参加的効力の趣旨からすれば、補助参加をすることを期待できない場合には、参加的効力を及ぼす前提に欠けるから、参加的効力は生じない。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟承継の意義、種類及び効果について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n訴訟係属中に紛争主体たる地位が当事者から第三者に移転したことに基づいて、新主体となった第三者が当事者となって、訴訟を続行する場合。\n(2) 種類\n一定の事由があれば当然に訴訟承継が生じる当然承継（【民事訴訟法124条1項1号、2号、4号、5号、6号】）と関係人の申立てがあって初めて訴訟承継が生じる参加承継・引受承継（【民事訴訟法49条】、【民事訴訟法51条】前段、【民事訴訟法50条】、【民事訴訟法51条】後段）がある。\n(3) 効果\n被承継人の承継時点での訴訟追行上の地位をそのまま承継する (訴訟状態帰属効又は訴訟状態承認義務)。 具体的には、以下のような効果が生じる。\n①訴え提起の効果としての時効完成猶予・期間遵守の効果の承継（【民事訴訟法49条】）、②承継前に行われた弁論・証拠調べ・裁判 (中間判決や訴訟指揮の裁判)の効力の承継、③前当事者がすることができなくなった訴訟追行上の行為は自由にはできなくなる。 ④訴訟費用(包括承継の場合は被承継人の地位をそのまま承継するが、特定承継では承継しない)。\nもっとも、その根拠は紛争の抜本的解決と、正当な前当事者が訴訟追行をしていたことにあるところ、固有の抗弁に関しては、前当事者によって承継者の手続保障が尽くされているといえないから、固有の抗弁がある場合には、主張することができる。 また、被承継人の訴訟活動が信義則（【民事訴訟法2条】）に違反するような場合(ex.馴れ合い訴訟)にも、訴訟状態帰属効が認められないことがある。"
    },
    "53": {
      "rank": "B",
      "question": "当然承継の意義及び承継原因について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n実体法上の承継原因の発生により、法律上当然に当事者の交替が生じる場合\n(2) 承継原因\n①当事者の死亡（【民事訴訟法124条1項1号】）、②法人その他の団体の合併による消滅（【民事訴訟法124条1項2号】）、③信託財産に関する訴訟における当事者たる受託者の任務終了（【民事訴訟法124条1項4号】）、④一定の資格者の資格喪失（【民事訴訟法124条1項5号】）、⑤選定当事者全員の死亡又は資格喪失（【民事訴訟法124条1項6号】）、⑥破産手続開始の決定（【破産法44条】）"
    },
    "54": {
      "rank": "B",
      "question": "参加承継、引受承継の意義について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟係属中に訴訟物たる権利関係をはじめ広く紛争の基礎をなす実体関係につき一方当事者と第三者に特定承継があった場合 (係争物の譲渡があった場合)に、それによって新たな紛争主体となった承継人が訴訟参加の申出をし(参加承継、【民事訴訟法49条】、【民事訴訟法51条】前段)、あるいは承継人に対して前主の相手方当事者から訴訟引受けの申立てをなすことによって(引受承継、【民事訴訟法50条】、【民事訴訟法51条】後段)、現時点での紛争主体である承継人が、被承継人の承継の時点での訴訟追行上の有利・不利な地位を承継すること。"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "参加承継、引受承継の承継原因について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 特定承継\ncite_start 特定承継には、任意処分 (譲渡など)による場合の他、法の規定(代位など)や執行処分 (執行売却・転付命令など)による場合も含まれる。\n(2) 係争物(「訴訟の目的である権利」「訴訟の目的である義務」)\nいわゆる当事者適格より広い、紛争の主体たる地位の移転であり、承継人との紛争が、旧当事者間の紛争から派生ないし発展したものと認められる関係にあり、従前の訴訟状態の利用を認めることが訴訟経済、当事者間の公平に合致するときには「紛争の主体たる地位の移転」を認める。"
    },
    "56": {
      "rank": "B",
      "question": "参加承継、引受承継の手続について説明しなさい。",
      "answer": "参加承継の場合には、独立当事者参加の方法による（【民事訴訟法49条】、【民事訴訟法47条】）。 引受承継の場合には、訴訟引受けの申立てを行い、引受決定を得て承継人を当事者とする（【民事訴訟法50条3項】）。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "参加承継後の処理について説明しなさい。",
      "answer": "前主と参加人間にも実体関係につき争いがある場合、三面訴訟となり、必要的共同訴訟の規律に服する（【民事訴訟法40条】）。 前主との間に争いがない場合には、相手方当事者に対してだけ請求を立てて参加することになり(片面的参加、【民事訴訟法47条1項】参照)、この場合、被承継人が相手方の同意を得て脱退することが多い（【民事訴訟法48条】）。"
    },
    "58": {
      "rank": "B",
      "question": "引受承継後の処理について説明しなさい。",
      "answer": "引受申立てを同時審判の申出ある共同訴訟の申立てとみて（【民事訴訟法50条3項】）、同時審判申出訴訟に関する規律に服する（【民事訴訟法50条3項】、【民事訴訟法41条1項・3項】）。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "原告側で承継が行われた場合に、引受承継人が請求を定立する必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "承継人が請求を定立しない場合の処理に窮するし、引受けによって被告が利益を受ける以上、請求の定立を要求することは不合理ではない。 したがって、引受承継を申し立てる相手方が債務不存在確認請求を定立すべきである(もしくは、引受承継の申立てに債務不存在確認請求が包含されているとみるべきである) (実務)。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "原告側で承継があった場合に、原告たる被承継人が引受承継申立てをすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "被承継人としては、承継人に参加承継の申立てを促すか、相手方に引受承継の申立てを促すかすれば足りるはずであるから、できない(東京高決昭54.9.28)。"
    },
    "61": {
      "rank": "B",
      "question": "承継原因のないことが判明した場合に、裁判所は訴え却下の訴訟判決をなすべきか、請求棄却(請求認容)の本案判決をなすべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴訟判決説(東京高決昭40.6.24)=当事者適格を欠くことになるから、却下の訴訟判決をなすべきである。\n本案判決説(大阪高判昭39.4.10) =給付訴訟の原告適格は、自己に給付請求権ありと主張するだけで足りるはずである。 また、承継原因が存在しないことは、その請求に理由がないことに帰着する。 したがって、請求棄却 (請求認容)の本案判決をなすべきである。"
    },
    "62": {
      "rank": "A",
      "question": "任意的当事者変更の法的性質及び要件について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 法的性質\n新訴の提起(訴えの主観的追加的併合と捉えるか、弁論の併合と捉えるか争いあり)と、旧原告による又は旧被告に対する、旧訴の取下げという2個の訴訟行為の複合である(通説)。\n(2) 要件\nア 新訴について\n①訴え提起の要件、②新訴の追加併合提起(訴えの主観的追加的併合・当事者参加等)の要件、③新当事者の手続保障(審級の利益保護)の観点から、原則として、第一審の口頭弁論終結前であること(新当事者の手続保障を害さなければ、控訴審でも可)\nイ 旧訴について\n訴えの取下げの要件（【民事訴訟法261条】）を具備すること"
    },
    "63": {
      "rank": "B",
      "question": "任意的当事者変更の効果について説明しなさい。",
      "answer": "新当事者の手続保障の観点から、原則として、訴訟手続上、新当事者は旧当事者の地位を承継しない。 したがって、旧当事者が自白した事実に反する主張や時機に後れた攻撃防御方法の提出も、信義則に反しない限り可能である。\nもっとも、当事者間の公平、訴訟経済・手続安定の要請から、新当事者の手続保障を害さない範囲で、訴訟手続の流用や旧訴の訴訟資料の流用が認められる。\n具体的には、訴訟手続の流用として、(a)旧訴状の補正利用、旧訴の印紙の流用(旧訴と訴額が重複する限度)が可能(通説) であり、(b)時効完成猶予、期間遵守については、旧訴提起時点を基準に判断される。 また、訴訟資料(従来の弁論・証拠調べの結果)の流用は、(a)新当事者が(一括して又は個別的に) 追認した場合、又は(b)旧当事者(又はその代理人)の訴訟追行が、新当事者のそれと実質的に同視できる場合に認められる。"
    },
    "64": {
      "rank": "B",
      "question": "上訴の意義、種類及び効力 (効力の及ぶ範囲も含む)について説明しなさい。",
      "answer": "(1)意義\n裁判の確定前に、上級裁判所に対し、原裁判の取消し・変更を求める不服申立て\n(2) 種類\n控訴・上告(終局判決に対する上訴)、抗告(決定、命令に対する独立の上訴)\ncf.即時抗告=裁判が告知されてから1週間の不変期間内に提起しなければならないとされる特殊な抗告（【民事訴訟法332条】）。 迅速に確定させる必要があると認められる裁判について規定されている。\n(3) 効力\n①確定遮断の効力 (適法に上訴がなされると、原裁判は上訴期間経過後も確定しない（【民事訴訟法116条2項】）) ②移審の効力 (その事件は原裁判所での係属を離れて上訴裁判所に係属する（【民事訴訟規則174条】参照）)が生じる。 確定遮断・移審の効力の及ぶ範囲は、上訴人の申し立てた不服の範囲に限らず、原裁判全体に及ぶ。 したがって、両当事者は不服を申し立てられていない部分についても争うことができる(上訴不可分の原則)。"
    },
    "65": {
      "rank": "B",
      "question": "控訴の意義について説明しなさい。",
      "answer": "第一審の判決に対する事実審としての上級審への上訴。"
    },
    "66": {
      "rank": "B",
      "question": "控訴の利益の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "処分権主義の下、自らの責任で審判対象を設定し全部勝訴した者に、上訴による不服申立てを認める必要はなく自己責任を問い得る。 また、基準の明確性が必要である。 そこで、第一審で当事者が行った判決の申立てが第一審判決の主文と比べて大きい場合、その申立て通りの判決がなされなかった場合に認められる(形式的不服説)。\nただし、後訴で争う機会がない場合には、手続保障の観点から修正を認めるべきである。 具体的には、相殺の抗弁が容れられて全部棄却となった場合、相殺の抗弁による理由中の判断に発生する拘束力（【民事訴訟法114条2項】）は、自己の申立てによるものでなく自己責任を問い得ないから、全部勝訴した当事者に控訴の利益が認められる。 また、明示なき一部請求の場合も、上訴を認めないと債権全体に既判力が発生してしまい、後訴で争うことができなくなるが、このような不利益に鑑みれば、自己責任を課するのは妥当ではないから、全部勝訴した当事者に控訴の利益が認められる(名古屋高金沢支判平元.1.30)。"
    },
    "67": {
      "rank": "B",
      "question": "控訴審の構造について説明しなさい。",
      "answer": "控訴審は第一審で収集された裁判資料を前提として（【民事訴訟法298条1項】）さらにそれに控訴審で新たに収集される資料を加えて、控訴審の口頭弁論終結時を基準時として、控訴の適否と第一審判決に対する不服申立てにつき、その当否を判断する(続審主義)。"
    },
    "68": {
      "rank": "A",
      "question": "控訴審における審判の範囲(利益変更禁止の原則・不利益変更禁止の原則) について説明しなさい。",
      "answer": "控訴の提起により事件全体が控訴審に移審するが(控訴不可分の原則)、控訴審において審理の対象になるのは、控訴人が原判決に対して不服を申し立てた範囲に限られる。 すなわち、控訴裁判所は不服申立ての限度で原判決の当否を判断でき、その範囲で原判決を変更できる(口頭弁論の範囲について、【民事訴訟法296条1項】、第一審判決の取消し及び変更について、【民事訴訟法304条】)に過ぎないため、控訴人の申立て以上に原判決より有利な判断を与えることができないし(利益変更禁止の原則)、控訴人はより有利な判断を求めて不服を申し立てているので、裁判所は、原判決より不利益な判決をなすこともできない (不利益変更禁止の原則)。"
    },
    "69": {
      "rank": "A",
      "question": "相殺の抗弁を認めて請求を棄却した一審判決に原告のみが控訴した事案について、審理の結果、訴求債権がそもそも不存在であることが判明した場合、控訴審は、第一審判決を取り消してあらためて請求棄却判決をなすことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "反対債権の存否は訴訟物ではないため、反対債権のみが審理の対象とすると、訴訟物がなくなり不都合である。 また、訴求債権についての審理ができなくなると、訴求債権が不存在であるとの心証を得た裁判所が、反対債権不存在のときに請求を認容しなければならず不当である。 したがって、被告の有する反対債権のみならず、原告の訴求債権も審判対象になる。\nしかし、不利益変更禁止の原則 (反対債権の不存在に既判力が生じなくなる)から、控訴審は、第一審を取り消して請求棄却判決を下すことはできず、控訴棄却判決をなすべきである(最判昭61.9.4)。"
    },
    "70": {
      "rank": "B",
      "question": "附帯控訴の意義及び法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "(1)意義\n既に開始された控訴審手続の口頭弁論終結までに、被控訴人が、控訴人の申し立てた審判対象を拡張して、自己に有利な判決を求める不服申立てをいう。\n(2) 法的性質\n附帯控訴は被控訴人が既に控訴権を放棄・喪失した場合にもなされ得る（【民事訴訟法293条1項】）。 また、控訴人は、控訴審においていつでも控訴申立ての範囲を拡張し得るため、公平の見地から、被控訴人にも審判範囲の拡張権を認めたものである。 したがって、特殊の攻撃防御方法であり、控訴の利益は不要である(最判昭32.12.13)。"
    },
    "71": {
      "rank": "B",
      "question": "控訴権の消滅原因について説明しなさい。",
      "answer": "①控訴期間の徒過(判決書又は判決に変わる調書の送達から2週間後（【民事訴訟法285条】）)、②放棄（【民事訴訟法284条】）"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "控訴審における終局判決の種類及び要件について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 控訴却下\n要件を欠き不適法であるとき（【民事訴訟法290条】参照）\n(2) 控訴棄却\n控訴裁判所が審理の結果、原判決が正当であり、不服に理由がないとするとき（【民事訴訟法302条1項】）\n(3) 控訴認容\n①原判決を不当とするとき（【民事訴訟法305条】）、②原判決に判決の成立手続の法令違反（【民事訴訟法306条】）や重大な手続法規違反(再審事由の存在など)があるとき"
    },
    "73": {
      "rank": "B",
      "question": "控訴審裁判所が控訴を認容する場合の対応について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 自判\n控訴裁判所自らが事実認定をし、訴えに対する裁判をする。\n(2) 差戻し\n①必要的差戻し=原判決が訴え却下判決である場合には、原則として第一審に差し戻さなければならない（【民事訴訟法307条】）。\n②任意的差戻し=必要的差戻しの他、事件につき、さらに第一審において弁論をする必要があると判断するとき（【民事訴訟法308条】）。\n③移送=原判決に専属管轄違反(専属的合意管轄は除く)があるときには、管轄権を有する第一審裁判所へ移送する（【民事訴訟法299条】ただし書、【民事訴訟法309条】）。"
    },
    "74": {
      "rank": "B",
      "question": "上告の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法律審としての上告審への不服申立て"
    },
    "75": {
      "rank": "B",
      "question": "上告審の構造について説明しなさい。",
      "answer": "上告審は、原判決が違法かどうかを審査するのに、事件の事実関係を自ら認定し直さず、原判決が適法に認定した事実に拘束される（【民事訴訟法321条1項】、法律審）。 もっとも、原審の事実認定が不合理である場合には、その事実認定に上告審は拘束されない。"
    },
    "76": {
      "rank": "B",
      "question": "最高裁判所に対する上告理由について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 憲法違反（【民事訴訟法312条1項】）\n原判決に憲法の解釈、適用に誤りがある場合には、常に上告理由となる。\n(2) 絶対的上告理由（【民事訴訟法312条2項】）\n①判決裁判所の構成の違法(同項1号)、②判決に関与できない裁判官の判決への関与(同項2号)、③専属管轄違反(同項3号)、④代理権の欠缺(同項4号)、⑤公開規定の違反(同項5号)、⑥判決の理由不備又は理由の齟齬(同項6号)"
    },
    "77": {
      "rank": "B",
      "question": "裁量上告制度について説明しなさい。",
      "answer": "当事者が法令違反を理由として上告をする場合は、上告受理の申立て（【民事訴訟法318条】）によらなければならない (裁量上告制度)。 原判決に最高裁判例に反する判断がある事件や法令解釈に関して重要事項を含む事件などが対象となる。"
    },
    "78": {
      "rank": "B",
      "question": "再審の意義について説明しなさい。",
      "answer": "確定した終局判決に法定の重大な手続上の瑕疵、判決の基礎たる資料の異常な欠陥などがあり、確定判決の効力を維持できない場合に限り認められる例外的不服申立方法"
    },
    "79": {
      "rank": "B",
      "question": "再審事由について説明しなさい。",
      "answer": "①裁判所の構成の違法（【民事訴訟法338条1項2号】）\n②代理権の欠缺又は代理行為をなすに必要な授権の欠缺の場合（【民事訴訟法338条1項3号】）\n③判決の基礎資料につき可罰的行為があった場合（【民事訴訟法338条1項4号、5号、6号、7号】）\n④判決の基礎となった民事又は刑事の判決その他の裁判もしくは行政処分が、後の裁判又は行政処分によって確定的に変更された場合（【民事訴訟法338条1項8号】）\n⑤重要な事項についての判断遺脱（【民事訴訟法338条1項9号】）\n⑥再審によって不服を申し立てられている判決が、前に言い渡された確定判決と抵触する場合（【民事訴訟法338条1項10号】）\nなお、4号事由から7号事由については有罪判決の確定等又はそれに準じる状況が必要（【民事訴訟法338条2項】）"
    },
    "80": {
      "rank": "B",
      "question": "再審の補充性について説明しなさい。",
      "answer": "当事者が控訴又は上告によって主張し、又はこれを知りながら主張しなかった事由をもってする再審の訴えは許されない（【民事訴訟法338条1項】ただし書）。"
    }
  }
}